\subsection{Сравнение интегралов Лебега и Римана}
\begin{theorem}
    Пусть $f \in \mathcal{R}([a, b])$. Тогда $f \in \Tilde{L}_1([a, b])$. Более того, верно следующее: \[ \int\limits_a^b f(x)dx = \int\limits_{[a, b]}f(x)d\LL^1(x).\]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Пусть фиксировано некоторое натуральное $n$. Разобьём $[a, b]$ на $2^n$ равных частей. Тогда обозначим за $x_k$ и $\Delta_k$: \[x_k = a + \dfrac{k}{2^n}(b - a), k = \overline{0, 2^n}; \quad \Delta_k = [x_k, x_{k + 1}], k = \overline{0, 2^n - 2}, \Delta_{2^n - 1} = [x_{2^n - 1}, x_{2^n}].\] 
    Теперь рассмотрим следующие последовательности функций: \[\underline{f}_n = \sum\limits_{k = 0}^{2^n} \inf\limits_{x \in \Delta_k} f\cdot \chi_{\Delta_k} \quad \overline{f}_n = \sum\limits_{k = 0}^{2^n} \sup\limits_{x \in \Delta_k} f\cdot \chi_{\Delta_k}.\]
    Монотонность этих последовательностей  ~---~$\overline{f}_{n + 1} \leq \overline{f}_n$ и $\underline{f}_{n + 1} \geq \underline{f}_n$~---~очевидна. Также введём для $\underline{f}_n$ и $\overline{f}_n$ обозначения: \[m_{k, n} = \inf\limits_{\Delta_k} f \quad M_{k, n} = \sup\limits_{\Delta_k} f. \]
    Применим теорему Леви (поскольку $\overline{f}_n$ и $\underline{f}_n$~---~измеримые) к $g_n = \overline{f}_n - \overline{f}_1$: \[\exists \lim\limits_{n \rightarrow +\infty} \int\limits_{[a, b]}g^nd\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} g_nd\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}gd\LL^1.\]
    Тогда, поскольку $g_n = \overline{f}_n - \overline{f}_1$, то $g = \overline{f} - \overline{f}_1$ и в силу линейности мы получаем \[\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} \int\limits_{[a, b]} \overline{f}_nd\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}\overline{f}d\LL^1.\]
    Аналогичными рассуждениями можно получить для $\underline{f} = \lim\limits_{n \rightarrow +\infty}\underline{f}_n$ следующее: \[\lim\limits_{n \rightarrow +\infty} \int\limits_{[a, b]}\underline{f}_nd\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}\underline{f}d\LL^1.\]
    Обозначим $S_{T_n}$ и $s_{T_n}$ верхнюю и нижнюю суммы Дарбу для разбиения отрезка $[a, b]$ на $2^n$ равных частей. Очевидно, что выполняются следующие неравенства: \[s_{T_n} \leq \int\limits_{[a, b]}\overline{f}_nd\LL^1 = \sum\limits_{k = 0}^{2^n - 1}M_{k, n}\dfrac{1}{2^n} \leq S_{T_n} ;\quad S_{T_n} \geq \int\limits_{[a, b]} \underline{f}_n d\LL^1 = \sum\limits_{k = 0}^{2^n - 1} m_{k, n}\dfrac{1}{2^n} \geq s_{T_n}.\]
    Из интегрируемости по Риману следует существование предела сумм Дарбу, равного интегралу Римана $\int\limits_a^b f(x)dx$. Значит \[\int\limits_{[a, b]}\overline{f}d\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}\underline{f}d\LL^1 = \int\limits_a^bf(x)dx.\]
    Но, в тоже время, $\underline{f} \leq f \leq \overline{f}$. Значит $\int\limits_{[a, b]}(\overline{f} - f)d\LL^1 = 0$. Из неотрицательности $\overline{f} - f$ следует, что $\overline{f} = f$ п.в. Тогда \[\int\limits_{[a, b]}fd\LL^1 = \int\limits_{[a, b]}\overline{f}d\LL^1 = \int\limits_a^bf(x)dx.\]
\end{proof}
\begin{example}
    $\chi_{[0, 1] \cap \Q}$ не интегрируема по Риману, но интегрируема по Лебегу.
\end{example}
\begin{example}[?]
    Пусть ${r_k}$~---~нумерация рациональных чисел на $[0, 1]$. Пусть выбрано некоторое $\delta \in (0, 1)$. Определим функцию $f$ равенством \[f = \sum\limits_{k = 1}^\infty \chi_{(r_k - \frac{\delta}{2^k}, r_k + \frac{\delta}{2^k})}.\]
    Функция $f \notin \mathcal{R}([-1, 2])$, но $f \in \Tilde{L}_1([-1, 2])$. Пусть \[G = \bigcup\limits_{k = 1}^\infty (r_k - \dfrac{\delta}{2^k}, r_k + \dfrac{\delta}{2^k}).\]
     Множество $F = [0, 1] \setminus G$~---~множество положительной меры, и множество точек разрыва всегда его содержит, а значит функция $f$ неинтегрируема по Риману в силу критерия Лебега. При этом, в отличии от функции Дирихле, $f$ нельзя поправить на множество нулевой меры так, чтобы она стала интегрируемой по Риману. 
\end{example}
\begin{example}
    Пусть $f$ задана как \begin{equation*}
    f = 
        \begin{cases}
        \dfrac{1}{\sqrt{x}}, & x \in (0, 1]; \\
        0, & x \notin (0, 1]
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Она интегрируема в несобственном смысле по Риману на $(0, 1]$ и интегрируема по Лебегу на $[0, 1]$. Определим последовательность функций $f_n$ как \begin{equation*}
    f_n = 
        \begin{cases}
         \dfrac{1}{\sqrt{x}}, & x \in [\frac{1}{n}, 1]; \\ 
         0, & x \notin [\frac{1}{n}, 1]
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Поскольку $f_n \in \mathcal{R}([0, 1])$, то $f_n \in \LL_1([0, 1])$ и интегралы Римана и Лебега совпадают. Но т.к. $f = \lim\limits_{n \rightarrow +\infty} f_n$ и последовательность $\{f_n\}$ монотонна, то применяя теорему Леви мы получаем \[\int\limits_{[0, 1]}fd\LL^1 = \lim\limits_{n \rightarrow +\infty} \int\limits_{[0, 1]}f_nd\LL^1 = \int\limits_0^1 f(x)dx.\]
\end{example}


\subsection{Точки Лебега локально интегрируемых функций}
\begin{definition}
    Будем говорить что $f \in \widetilde{L}_1^{loc}(\R^n)$ и называть её локально интегрируемой по Лебегу, если $\forall R > 0 \  f \in \widetilde{L}_1(B_R(0), \LL^n)$.
\end{definition}
\begin{definition}
    Пусть $f \in \Tilde{L}_1^{loc}(\R^n)$. Тогда будем называть $x^* \in \R^n$ точкой Лебега функции $f$, если \[\lim\limits_{r \rightarrow +0} \dfrac{1}{\LL^n(B_r(x^*))}\int\limits_{B_r(x^*)} |f(y) - f(x^*)|dy = 0.\]
\end{definition}
\begin{note}
    В каждой точке Лебега \[f(x^*) = \lim\limits_{r \rightarrow +0} \dfrac{1}{\LL^n(B_r(x^*))} \int\limits_{B_r(x^*)} f(y)dy\]
    
    Однако обратное неверно, см. Дьяченко Ульянов "Действительный анализ в задачах"
\end{note}
\begin{note}
    Введём следующее обозначение: \[\dashint_{B_r(x^*)} \ldots = \dfrac{1}{\LL^n(B_r(x^*))} \int\limits_{B_r(x^*)} \ldots \]
\end{note}
\begin{lemma}
    Пусть $(X, \MM, \mu)$~---~пространство с мерой. Тогда, если $f \in \Tilde{L}_1(X)$, то существует простая $f_\epsilon$, что \[\int\limits_X |f - f_\epsilon|d\mu \leq \epsilon.\]
\end{lemma}
\begin{proof}
    Если $f \geq 0$, то это очевидное следствие из определений интеграла и супремума. Если же она знакопеременна, то мы разбиваем её на две части~---~$f_+$ и $f_-$, и для каждой из них аппроксимируем. То есть, по определению интеграла неотрицательной функции и супремума:
    \[
    \forall \epsilon \; \exists \text{ простая } f_{+_\epsilon}: \int\limits_X |f_+ - f_{+_\epsilon}|d\mu \leq \frac{\epsilon}{2}
    ;\]
    \[
    \forall \epsilon \; \exists \text{ простая } f_{-_\epsilon}: \int\limits_X |f_- - f_{-_\epsilon}|d\mu \leq \frac{\epsilon}{2}
    ;\]
    \[
    f_\epsilon(x) = \begin{cases*}
    	f_{+_\epsilon}(x), & \text{если } $f(x) \geq 0$ \\
    	-f_{-_\epsilon}(x), & \text{если } $f(x) < 0$
    \end{cases*}
    .\]
Тогда
	\[
	\int\limits_X |f - f_\epsilon|d\mu = \int\limits_{X(f \geq 0)} |f_+ - f_{+_\epsilon}| d\mu + \int\limits_{X(f < 0)} |-f_- + f_{-_\epsilon}|d\mu \leq \frac{\epsilon}{2} + \frac{\epsilon}{2} = \epsilon
	.\]
    
\end{proof}
\begin{definition}[Максимальная функция Харди-Литтлвуда]
    Пусть $f \in \Tilde{L}_1^{loc}(\R^n)$. Определим $M[f](x)$ как \[M[f](x) := \sup\limits_{r > 0}\dashint_{B_r(x)} |f(y)|dy\].
\end{definition}
\begin{note}
    Заметим измеримость максимальной функции на $\R^n$. При фиксированном $r > 0$ функция \[x \mapsto \dashint_{B_r(x)}|f(y)|dy\]
    непрерывна, а при фиксированном $x$ функция \[r \mapsto \dashint_{B_r(x)}|f(y)|dy\] непрерывна как функция $r$.	
    Поэтому $M[f]$ можно вычислять, беря супремум лишь в рациональных точках.
\end{note}
\begin{note}
    Заметим, что если $J = \int\limits_{\R^n} |f(x)|dx > 0$, то $M[f] \notin \widetilde{L}_1(\R^n)$. При достаточно большой $\|x\|$ верно следующее: \[M[f](x) \geq \dfrac{1}{\LL^n(B_{2\|x\|(x)})}\int\limits_{B_{2\|x\|(x)}}|f(y)|dy \geq \dfrac{C}{\|x\|^n}J.\]
    Якобиан замены в $n$-мерных полярных координатах содержит $\|x\|^{n - 1}$ в качестве радиальной части, поэтому интеграл от $\frac{CJ}{\|x\|^n}$ по $\R^n$ равен $+\infty$.
\end{note}
\begin{lemma}
    Пусть $f \in \widetilde{L}_1(\R^n)$. Тогда \[\forall t > 0 \hookrightarrow  \LL^n(E_t) \leq \dfrac{5^n}{t}\int\limits_{\R^n}fd\LL^n.\]
 Где $E_t = \{x \in \R^n \mid M[f](x) > t\}$.
\end{lemma}
\begin{proof}
    По определению $E_t$ для каждой точки $x \in E_t$ существует шар $B_r(x)$ т.ч. \[\dashint_{B_r(x)}|f(y)|dy \geq t.\]
    Следовательно, \[\LL^n(B_r(x)) \leq \dfrac{1}{t}\int\limits_{B_r(x)}|f(y)|dy.\]
    Тогда радиусы всех таких шаров, покрывающих точки $E_t$, равномерно ограничены. Пусть теперь $R > 0$~---~произвольное действительное число. Положим \[E_t^R = E_t \cap B_R(0).\]
    Полученное таким образом множество $E_t^R$~---~ограничено. В силу $5B$-леммы Витали существует не более чем счётный набор дизъюнктивных шаров $\{B_k\}$ такой, что \[\bigcup\limits_{k = 1}^\infty 5B_k \supset E_t^R.\]
    Тогда \[\LL^n(E_t^R) \leq \sum\limits_{k = 1}^\infty \LL^n(5B_k) \leq \dfrac{5^n}{t}\sum\limits_{k = 1}^\infty \int\limits_{B_k}|f(y)|dy \leq \dfrac{5^n}{t}\int\limits_{\R^n}|f(y)|dy.\]
    (Последний переход получен из дизъюнктивности набора шаров $\{B_k\}$ и монотонности интеграла). Теперь, в силу того, что оценка не зависит от $R$ мы возьмём супремум по $R$ и получим требуемое утверждение.
\end{proof}
\begin{theorem}
    Пусть $f \in \widetilde{L}_1^{loc}(\R^n)$. Тогда п.в. $x \in \R^n$ является точкой Лебега функции $f$.
\end{theorem}
\begin{proof} \underline{Шаг 1.}
    Пусть $f = \chi_E, E \in \MM^n$. Тогда,
    \begin{equation*}
        |f(y) - f(x)| = |\chi_E(y) - \chi_E(x)| = \begin{cases}
            \chi_E(y), & x \notin E \\
            1 - \chi_E(y), & x \in E
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Но, тогда, 
    \begin{equation*}
    \dashint_{B_r(x)}|f(y) - f(x)|dy = 
    \begin{cases}
        1 - \dfrac{\LL^n(E \cap B_r(x))}{\LL^n(B_r(x))} & x \in E; \\
        \dfrac{\LL^n(E \cap B_r(x))}{\LL^n(B_r(x))}, & x \notin E.
    \end{cases}
    \end{equation*}
    Правая часть п.в. стремится к 0 при $r \rightarrow +0$, поскольку п.в. точки -- точки плотности (для $E$ или для дополнения $E$ соответственно). Таким образом для харфункций утверждение доказано. \\ \underline{Шаг 2.} Очевидно, что утверждение остаётся справедливым и для простых функций. \\ \underline{Шаг 3.}Пусть теперь $f \in \Tilde{L}_1^{loc}(\R^n)$. Достаточно доказать, что $\forall R > 0$ утверждение выполняется для $\chi_{B_R(0)}f$. Поэтому без ограничения общности мы можем считать $f \in \widetilde{L}_1(\R^n)$. Зафиксируем $t > 0$. Покажем что $\LL^n(E_t(f)) = 0$, где \[E_t(f) = \{x \in \R^n \mid \limsup\limits_{r \rightarrow +0} \dashint_{B_r(x)}|f(y) - f(x)|dy > t\}.\]
    Заметим, что \[\limsup\limits_{r \rightarrow +0} \dashint_{B_r(x)}|f(y) - f(x)|dy \leq |f(x)| + \limsup\limits_{r \rightarrow +0}\dashint_{B_r(x)}|f(y)|dy \leq |f(x)| + M[f](x)\]
    Очевидно, что $E_t(f) \subset E_t^1(f) \cup E_t^2(f)$, где \[E_t^1(f) := \{x \in \R^n \mid |f(x)| > t/2\}, E_t^2(f) := \{x \in \R^n \mid M[f](x) > t/2\}.\] Согласно неравенству Чебышева \[\LL^n(E^1_t(f)) \leq \dfrac{2}{t}\int\limits_{\R^n} |f(y)|dy.\]
    С другой стороны, в силу леммы 5.5 
    \[\LL^n(E^2_t(f)) \leq 2 \cdot \dfrac{5^b}{t} \int\limits_{\R^n} |f(y)|dy.\]
    Из полуаддитивности внешней меры следует \[\lambda^*(E_t(f)) \leq \dfrac{C}{t}\int\limits_{\R^n}|f(y)|dy.\] 
    \underline{Шаг 4.}
    Пусть $h$~---~произвольная простая функция, аппроксимирующая $f$ с точностью до $\epsilon$. Тогда \[F_{f,h}(y) := |f(y) - f(x)| - |h(y) - h(x)| \leq R_{f, h}(y) := |f(y) - f(x) - (h(y) - h(x))| \leq |f(y) - f(x)| + |h(y) - h(x)| =: G_{f, h}(y)\]
    Усреднив неравенство: \[\dashint_{B_r(x)} F_{f, h}(y)dy \leq \dashint_{B_r(x)}R_{f, h}(y)dy \leq \dashint_{B_r(x)}G_{f, h}(y)dy.\]
    Перейдём к верхнему пределу при $r \rightarrow +0$ и получим, что в силу шага 3 \[\limsup\limits_{r \rightarrow +0}\dashint_{B_r(x)}|f(y) - f(x)|dy = \limsup\limits_{r \rightarrow +0} \dashint_{B_r(x)} |f(y) - h(y) - (f(x) - h(x))|dy.\]
    для всякой простой $h$. То есть \[\lambda^*(E_t(f - h)) = \lambda^*(E_t(f)) \leq \dfrac{C}{t}\int\limits_{\R^n}|f(y) - h(y)|dy.\]
    Поскольку правая часть может быть сколь угодно малой, то $\lambda^*(E_t(f)) = 0$, что и завершает доказательство.
\end{proof}

